<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>4 pušu sadarbība on Rokasgrāmata</title>
    <link>http://krista-qp.github.io/ekip/tags/4-pu%C5%A1u-sadarb%C4%ABba/</link>
    <description>Recent content in 4 pušu sadarbība on Rokasgrāmata</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>lv</language><atom:link href="http://krista-qp.github.io/ekip/tags/4-pu%C5%A1u-sadarb%C4%ABba/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vietējās pārtikas zīmološana</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/1/</guid>
      <description>Vietējās pārtikas zīmološana#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācija4 pušu sadarbībaSituācija#Pieaugot sabiedrības apziņai par pārtikas ražošanas, izplatīšanas un patēriņa sociālo, vides un ekonomisko ietekmi, palielinās interese par vietējo pārtiku. Vietējā pārtika tiek uzlūkota kā ilgtspējīgāka alternatīva industriāli ražotai un konvencionālās jeb garās pārtikas ķēdēs ar daudziem starpniekiem izplatītai pārtikai. Patērētāju vidū pieaug pieprasījums pēc vietējās pārtikas. Piedāvājuma pusē veidojas jauni vietējas pārtikas izplatīšanas kanāli, paplašinās vietējo produktu klāsts, un iezīmējas jauni tirgus dalībnieki, kas specializējas vietējās pārtikas ražošanā un izplatīšanā.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/1/1-1/</guid>
      <description>0 km iniciatīva Alenteho reģionā Portugālē#PārtikaLauki - PilsētasDigitalizācija4 pušu sadarbībaSituācija#Alenteho reģiona lauksaimniecības nozarē pārsvarā ir lielas, uz eksportu vērstas saimniecības. Vienlaikus reģionā ir novērojama mazo komerciālo saimniecību atjaunošanās, taču to vajadzības un potenciāls arvien ir maz apzināti un nepietiekoši izmantoti reģiona pārtikas sistēmā. Mazās saimniecības ir būtiskas lauku kopienām un sabiedrības sasaistei ar vietējām pārtikas tradīcijām, taču vairums šo saimniecību ir hobijsaimniecības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiešā tirdzniecība</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/2/</guid>
      <description>Lauksaimnieciskās produkcijas tiešā tirdzniecība#Situācija#Pārtikas apritē dominē garas pārtikas ķēdes, kurās lauksaimnieku ražotais līdz patērētājam nonāk caur daudziem starpniekiem, un lielveikali ir izplatītākais iedzīvotāju iepirkšanās kanāls. Garās pārtikas ķēdes ļāvušas efektīvi apgādāt patērētājus ar produktiem lielos apjomos. Taču tajās valdošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus – ierobežo to lauksaimnieku izredzes iesaistīties šajos aprites kanālos, kuru ražošanas prakses, apjomi un produkti atšķiras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kalnciema tirgus</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/2/2-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/2/2-3/</guid>
      <description>Multifunkcionāls zemnieku tirgus -#Kalnciema tirgus piemērs#Situācija#Kalnciema kvartāls (KK) Rīgā sākotnēji izveidots ar mērķi atjaunot un pārvaldīt vēsturiskās koka ēkas. Vēlāk teritorija attīstījās multifunkcionāla vide sociālu, kultūras un ekonomisku aktivitāšu īstenošanai. Kvartālā tiek organizēti kultūras pasākumi, diskusijas, tirdziņi, izstādes. Tāpat izveidots vīnu veikals un kafejnīca. KK iesaistās akadēmiskos projektos un attīsta māju renovāciju un īri. Kvartāla darbības iecere balstās uz ilgtspējīga dzīvesveida, radošuma un kultūras mantojuma vērtībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pārstrāde mazajās saimniecībās</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/3/</guid>
      <description>Pārstrāde mazajās saimniecībās#Situācija#Mazajām saimniecībām nereti ir sarežģīti iesaistīties konvencionālās pārtikas ķēdēs. Tam iemesls var būt šajās ķēdēs pastāvošie efektivātes un standartu kritēriji – ražot daudz, pēc iespējas lētus un noteiktiem standartiem atbilstošus produktus, kam mazo saimniecību produkcija un ražošanas apjomi var neatbilst. Tādēļ tās meklē alternatīvus risinājumus produkcijas noietam, tirgus pozīciju stiprināšanai un ienākumu nodrošināšanai. Labvēlīgs priekšnosacījums ir pieaugošais pieprasījums pēc vietējiem un bioloģiski ražotiem produktiem patērētāju vidū.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pilsētu pārtikas stratēģijas</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/4/</guid>
      <description>Pilsētu pārtikas stratēģijas#Situācija#Mūsdienu urbanizētās sabiedrības nodrošināšana ar pārtiku notiek, lielākoties pateicoties industrializētām un globalizētām pārtikas apgādes ķēdēm. Taču tām piemīt būtiski trūkumi ilgtspējas ziņā – industriālās pārtikas sistēmas rada ievērojamu vides piesārņojumu, koncentrē ienākumus lielražotāju rokās, izspiež no aprites mazos ražotājus. Šajā situācijā pilsētas arvien vairāk apzinās savu lomu ilgtspējīgu pārtikas sistēmu veidošanā.
Risinājums#Lai meklētu alternatīvus teritoriālus risinājumus pārtikas apgādē, kopš 2000.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma pārtikas stratēģija</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/4/4-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/4/4-1/</guid>
      <description>Tukuma pārtikas stratēģija#Situācija#Tukuma novads ir vienīgā pašvaldība Latvijā, kura izstrādājusi savu pārtikas stratēģiju. Citviet pasaulē šāds stratēģijas tiek veidotas, lai uzlabotu pilsētnieku apgādi ar ilgtspējīgu un veselīgu pārtiku. Tukuma gadījumā stratēģijas izstrādi ierosināja ārēji faktori, proti – Tukuma pašvaldības dalība Eiropas Savienības projektā FOODLINKS (2011-2014). Šī projekta ietvaros Tukumam radās iespēja izstrādāt savu pārtikas stratēģiju.
Risinājums#Tukuma novada Pārtikas stratēģija 2015-2020 tika izstrādāta no 2011.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ilgtspējīgs pārtikas iepirkums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/</guid>
      <description>Publisks ilgtspējīgas pārtikas iepirkums#Situācija#Pārtikas sistēmu var mēģināt mainīt, motivējot atsevišķus uzņēmumus mainīties, vai ieviešot regulējumu, kas ļauj mainīt sistēmu kopumā. Tomēr centralizēta regulējuma pieeja nevar sasniegt vēlamo rezultātu, jo pārtikas sistēmu konteksts nozīmīgi ietekmē, kādas pārmaiņas ir nepieciešamas - identiskas pārmaiņas dažādos kontekstos var novest pie kardināli pretējiem rezultātiem. Tādēļ starp pārvaldei pieejamajiem instrumentiem ir jāmeklē tādi, kas var motivēt vietējā līmenī iesaistītās puses pašas vienoties par labākajiem veidiem, kā strukturēt partikas sistēmas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/5-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/5-1/</guid>
      <description>Ikšķiles Brīvās skolas ēdināšana#Situācija#Ikšķiles Brīvā skola (IBS) ir vecāku dibināta un pārvaldīta pamatskola. Uztura tematika skolā attīstījās kā nozīmīgs mācību procesa aspekts. Ņemot vērā skolas pārstāvju uzskatus par vidi un pārtiku, tika veikti centieni attīstīt veselīgas ēdināšanas paradumus skolu maltīšu nodrošināšanā. Sākotnēji skolēnu ēdināšana tika nodrošināta, piegādājot skolēniem pusdienas no Ikšķiles vidusskolas. Vēlāk finansiālu iemeslu dēļ skola atlika gaļas uzglabāšanas iekārtu iepirkumu. Dažādi skolā notiekošie procesi - skolas pārstāvju uzskati par pārtiku, iekšējā finansējuma trūkums un nepieciešamība atrast risinājumus veselīgu maltīšu nodrošināšanai, veda pie vairāku ar pārtiku saistītu inovāciju un projektu attīstības.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dinamiskais pārtikas iepirkums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/5/5-2/</guid>
      <description>Dinamiskais pārtikas iepirkums#Situācija#Maziem un vidējiem pārtikas ražotājiem ir sarežģīti piedalīties vietējos publiskajos pārtikas iepirkuma konkursos, kuros tiek iepirkta pārtika ēdināšanas nodrošināšanai publiskās iestādēs, piemēram, skolās, slimnīcās, aprūpes namos, cietumos u.tml. Šajos konkursos produkti bieži tiek iepirkti lielās produktu grupās un apjomos, ko nelielie ražotāji individuāli nespēj nodrošināt, un tādēļ nav spējīgi konkurēt ar lielākiem un bieži vien ārpus reģiona esošiem piegādātājiem. Tādējādi publiskā pārtikas iepirkuma sistēma neveicina reģionālu pārtikas sistēmu nostiprināšanos, jo mazākiem lauksaimniekiem ir ierobežota piekļuve būtiskam vietējam pārtikas tirgus kanālam, savukārt vietējās publiskās ēdināšanas klienti patērē citviet audzētus produktus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Demonstrējumi</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/6/</guid>
      <description>Demonstrējumi kā zināšanu pārneses metode lauksaimniecībā#Situācija#Lauksaimnieciskā ražošana prasa plašas un daudzveidīgas teorētiskās un praktiskās zināšanas par audzējamām kultūrām un mājlopu šķirnēm, saimniekošanas sistēmām, kā arī par vides apstākļiem un tehnoloģijām. Šīs zināšanas ļauj uzlabot lauksaimniecības produktu primārās ražošanas efektivitāti un pārtikas ilgtspēju. Tomēr ne visi lauksaimnieki var viegli piekļūt nepieciešamajām zināšanām un tās pielietot, jo pieejamības, pasniegšanas formāta un satura ziņā tās var būt slikti pielāgotas praktiķu vajadzībām.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dzīvās prakses laboratorijas</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/</guid>
      <description>Dzīvās prakses laboratorijas inovāciju kopradei un ieviešanai#Konteksts#Lai sekmētu pētnieku, praktiķu un citu ieinteresēto pušu veiksmīgu sadarbību inovāciju izstrādē, Eiropas Savienības finansētos pētniecības un inovāciju projektos arvien biežāk tiek veidotas dzīvās prakses laboratorijas (DzPL). DzPL ir atvērtas inovāciju platformas, kuru mērķis ir risināt konkrētu kādas jomas praktiķu identificētu problēmu, eksperimentējot ar praktiskiem risinājumiem, tos pilnveidojot ieviešanas procesā. Šī pieeja akcentē jauninājumu kopradi un aktīvu kolektīvu darbību, kurā pētnieki līdzdarbojas konsultantu kapacitātē, kā arī dokumentē konkrētu risinājumu ieviešanas un izstrādes veiksmes un neveiksmes, kas ļautu citām DzPL mācīties no kolēģu pieredzes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/8-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/8-1/</guid>
      <description>Lauksaimnieku mijiedarbība ar konsultantiem tiešsaistē#Situācija#Latvijā nav vienota resursa, kas lauksaimniekiem un ražotājiem dotu pilnīgu priekšstatu par konsultācijas sniedzošajām organizācijām un indivīdiem, kā arī Latvijā pieejamajiem materiāliem un konsultāciju formām augļu/dārzeņu pārstrādes un šo produktu mārketinga jomās. Līdzīgi kā citās Eiropas Savienības dalībvalstīs, lauksaimnieku, mazo pārtikas uzņēmumu un lauksaimniecības konsultantu savstarpējā sadarbība Latvijā ierasti notiek klātienē. Vienlaikus lauksaimnieki ir pieraduši uzrunāt konsultantus, ar kuriem viņi ir nodibinājuši ciešus kontaktus daudzu profesionālās sadarbības gadu garumā, kā arī ir novērojams digitālo prasmju trūkums, kas var atturēt lauksaimniekus un uzņēmumus no tiešsaistes rīku izmantošanas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tukuma kultūras stratēģijas koprade</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/8/8-2/</guid>
      <description>Tukuma kultūras stratēģijas koprade#Situācija#Tukuma pašvaldībā ir plašs kultūras iestāžu un tradīciju loks, kas nodrošina aktīvu kultūras dzīvi gan Tukuma pilsētā, gan pagastos. Ņemot vērā pašvaldības rīcībā esošos līdzekļus, bija nepieciešams attīstīt efektīvāku un iekļaujošāku kultūras dzīves pārvaldības modeli, kā arī uzlabot kultūras piedāvājuma koordināciju un kvalitāti visa reģiona ietvaros. Pilnveidojot kultūras dzīvi un tās pārvaldību, tiktu stiprinātas saiknes starp pilsētu un pagastiem, kā arī kultūras dzīves pieejamība, vienlaikus efektīvi izmantojot pieejamos kultūras resursus tūrisma jomas stiprināšanai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kultūra kā teritorialās attīstības resurss</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/10/</guid>
      <description>Kultūra kā teritoriālās attīstības resurss#Situācija#Lauki un pilsētas regulāri tiek uztvertas kā atšķirīgas telpas ar katrai raksturīgām sociālām, ekonomiskām un dabiskās vides iezīmēm. Vienlaikus lauki un pilsētas tiek saistītas arī ar atšķirīgām izklaides un izglītošanās iespējām un kultūras tradīcijām. Tās ir vietējo iedzīvotāju ikdienas stūrakmeņi, bet apmeklētājiem piedāvā unikālas pieredzes, kas sniedz ieskatu reģiona dzīves ritmā. Bieži var saskarties ar uzskatu, ka kultūra ir joma, kurai ir jāpiešķir līdzekļi, lai saglabātu dažāda veida vēsturisko mantojumu un aktivitātes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brikolāža</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/11/</guid>
      <description>Brikolāža - izmantojot pieejamos resursus#Situācija#Par pārmaiņām parasti tiek runāts kā par lineāru procesu - kāds iecer uzlabojumu, izstrādā plānu, kā līdz vēlamajam rezultātam nokļūt, piesaista investīcijas un pakāpeniski izpilda plānu. Šāda notikumu secība gan dzīvē ir reti novērojama un drīzāk attēlo, kā mēs stāstām par pārmaiņām pēc tam, kad tās jau ir ieviestas. Praksē nokļūšana pie mērķiem ir krietni haotiskāka. Pārmaiņas pēc būtības reprezentē jauno, un kā tādas tās ne vienmēr ir veiksmīgi pielāgotas esošajai sistēmai - vairumam cilvēku vieglāk ir darīt lietas ierastajā veidā, un tādēļ atbalsts pārmaiņām var būt stipri ierobežots.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finansējums</title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/13/</guid>
      <description>Finansējuma loma ilgtspējīgu risinājumu veicināšanā#Situācija#No uzņēmumiem tiek sagaidīts, ka tie mainīsies līdzi laikam, ieviešot risinājumus, kas efektīvi izmantos modernās tehnoloģijas un būs vērsti uz ilgtspēju. Praksē gan uzņēmumiem var būt grūti atbilst šīm gaidām, jo jaunāko tehnoloģisko risinājumu ieviešana un prakšu maiņa var būt dārga un laikietilpīga un uzņēmumiem var nebūt pieejas līdzekļiem, kas ir nepieciešami pārmaiņu ieviešanai. Finansējuma piesaiste ir viena no nozīmīgākjām problēmām, ar kurām uzņēmumi saskaras, ieviešot uz ilgtspēju vērstas inovācijas, un arī biežākais iemesls, kādēļ uzņēmumi izvēlas neieviest inovācijas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā </title>
      <link>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://krista-qp.github.io/ekip/docs/chapters/13/13-1/</guid>
      <description>Līgumu loma augkopju ekonomiskās noturības veicināšanā#Situācija#Lauksaimniecības uzņēmumu darbībā ir divi centrāli finanšu riski, kas tiešā veidā ietekmē viņu ekonomisko noturību. No vienas puses, lauksaimniekiem ir jāizšķiras izdarīt ilgtermiņa investīcijas (galvenokārt, iegādājoties tehniku), cerot, ka tirgū arī turpmāk būs interese par konkrēto produktu. No otras puses, lauksaimnieku saražoto produktu cenas no sējas līdz ražas novākšanai var nozīmīgi mainīties. Tādēļ pat bez investīciju izdarīšanas lauksaimnieku aprēķini par saimniecības ienākumiem var nepiepildīties.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
